革命實務 團隊組織架構 三三制（chenglap）

鄭立：如果你並不是甚麼能夠一人管理五星戰隊的管理天才，你應該用甚麼架構從零建立你的組織？如果你有自己可行的一套，或者你已很有經驗，你可以完全不看這文章。這篇文章是給沒經驗的年輕創業者看的。

如果你沒有任何經驗，也不是很有自信，我建議你使用「三三制」這個架構。

作者：chenglap

這其實是我的經驗之談. 對於建立團隊, 公司或者是要統合一群人的新手, 我是很建議用這個方式的.

我這個方式也不是自己發明的, 而是參考別人的組織方式, 實驗過覺得比較實用才推廣出來, 他的好處是就算一堆庸才也能夠組成越用有效的團隊. 而且指令可以有效向下傳達.

Hin Wah Wong: 明明三三制來自軍隊的吧？

蕭邦仲: 軍法

Raymond H Ou: 兵魔林彪創立三三制。

鄭立：創業基層架構 —— 三三制

今次講的是實務架構，如果你並不是甚麼能夠一人管理五星戰隊的管理天才，你應該用甚麼架構從零建立你的組織？如果你有自己可行的一套，或者你已很有經驗，你可以完全不看這文章。這篇文章是給沒經驗的年輕創業者看的。

如果你沒有任何經驗，也不是很有自信，我建議你使用「三三制」這個架構。

所謂三三制，就是所有團隊，都以「三單位」為準則。最基層的團隊，只有三個人，由一個隊長帶兩個下屬組成，我會稱之為「小隊」。三個小隊，組成一個中隊，其中一個小隊長是中隊長，帶領自己的小隊以及旗下兩個小隊；如果有多過一個中隊，則三個中隊組成一個大隊；三個大隊組成一個聯隊，如此類推。

即使不足三個也可以用這架構，例如只有兩個中隊，你還是可以組成一個大隊，不一定要有三隊，但是每層單位絕對不能超過三，即不能有一個中隊長，直接指揮五個小隊長。

如果有五個小隊，就必須編成一個三小隊組成的「A 中隊」，一個兩小隊組成的「B 中隊」，而兩個中隊之上還是要編成一個大隊。故此，每名隊長，最多是指揮兩名直屬人員（指揮本部），以及兩個下級隊長，直接負責的下屬就是這四個人。要記著，被指揮的人宜少不宜多，要避免出現有人需要直接指揮四人以上的情況。

每個團隊本身要賦予職能，職能並不是指他們只能做這件事，而是如果有這件事時，他們優先做，然後以職能去命名。

舉一個例子，如果你是遊戲公司，你有三個美術，就可以編成美術小隊三人，一個美術隊長拖兩個美術；五個程式，就編成程式 A 隊三人，和程式 B 隊兩人，然後再分職能，可能 A 隊是服務器程式，而 B 隊是客戶端程式；企劃兩人，那就編成一個企劃小隊。

這樣，你有四支小隊，美術小隊一個，程式小隊兩個，企劃小隊一個，你就可以再編成中隊。例如兩個程式小隊，編成程式中隊；美術和企劃，編成設計中隊。在這個編成過程中，其實也決定了指揮關係。在程式中隊中，你要決定到底是服務器指揮客戶端？還是相反？在設計中隊裡，你要決定是美術指揮企劃，還是相反？而你是這兩個中隊的大隊長，那就是製作人。

再舉一個例子，如果你是政黨，要選區議會，要選八個區。你也應該把三個比較接近的區，編成一個

再舉一個例子，如果你是政黨，要選區議會，要選八個區。你也應該把三個比較接近的區，編成一個小隊，例如藍田，坑口，寶琳小隊，組成「將軍澳中隊」；九龍灣，彩虹邨，鑽石山小隊，組成「九龍灣中隊」；灣仔和天后小隊，組成「港島中隊」。這裡三個中隊組成起來，就成為「區議會選舉大隊」。

三三制對於沒有經驗，管理才能也不是特別出眾的組織者來說，是一個非常簡單有效，原則明確，而且容易擴張收縮的組織方式。在你沒有更好的方法之前，以這樣的編成方式有效提升組織效率。

鄭立：你就太高估自己了，你會發覺你的管理能量會衰竭。哪怕你是超級撒亞人，或者是笛子魔童，你一天也只有 24 小時。你能夠分配給人的時間，永遠是從這 24 小時割出來的。你每管理一個人，就需要跟他溝通。你要管理很多人，就是要很多時間溝通。如果有太多要溝通的人的話，你不僅會用光你一天所有時間，同時每人都會分得很薄，薄到那些人覺得你根本無心跟他們說話，無心跟他們合作，最終的結果就是所有事情都做得不好，所有事情都不滿意。而你已很努力一天工作 16 小時了……

作者：chenglap

你能同時管理的人是有限的.
很多人都不承認這點.
你想要同時管太多人, 最後只會誰都管不住.
有時你是需要下放權力, 是一個時間的問題.

鄭立：不要高估你的管理能力

不是所有人都適合當管理者的，可是我們目前的文明，卻永遠在促使不適合的管理者上任。那是很理所當然的事情，很多時，一名管理者被提拔，往往只是因為他熟悉某個產業或者技術，在裡面長久的工作，有很多經驗。而剛好那時候又有個管理者空缺，大家需要一個管理者時，就把一個老經驗的基層提上來。

正如怎樣聰明的猩猩都不會變成人類，再怎樣好的技術人員都不會自動變成好的管理者。如果他先天有人際和管理方面的天賦和興趣，那可能是如魚得水。但大部分人對於管理這種對人的工作，既沒有天賦也不覺得很有趣。

面對現實，管理人員這種東西，永遠是求過於供。人就多的是，懂當管理者的人卻很少，可是因為所有組織都需要那麼多管理者。結果一大堆三教九流，不倫不類的人，就躋身了管理職務，做他們不擅長的事情。

而那人很可能就是你，身為創業者的閣下，你創業，想做一件事。那需要很多人一起做，只要一件事有很多人一起做，就需要管理，愈多人，需要愈多的管理成本。可是，特別是年輕人，往往心裡只是想創業，沒有想要認真學管理，去當一個好的經理吧？

是的，你很可能正是一個沒天賦的管理者。作為創業者你當然要一腳踢，公司裡從總裁到業務到總經理到倒垃圾，所有人的職能集於你一身。

創業者一開始總是用很扁平的架構，就是一個人管理所有人，從你的所有員工，去到你的下遊商，外包商，合作伙伴，甚至合作伙伴的員工。聯絡的對象動不動就十幾人，甚至幾十人。

你不知不覺的有很多東西要管理，而你甚至不知道，自己正在管理。因為這些事情只是理所當然，員工？當然有人要指揮他們做事吧？外包商？當然是老闆我去告訴他們做甚麼吧？對你來說這只是創業要做的事，卻沒有很清楚意識到這些是管理工作。

而你還會認為，你的只是小公司，才幾個人要甚麼管理？全部向老闆我負責就好。全部聽我的命令，我一個管理全部人。

那麼，你就太高估自己了，你會發覺你的管理能量會衰竭。哪怕你是超級撒亞人，或者是笛子魔童，你一天也只有 24 小時。你能夠分配給人的時間，永遠是從這 24 小時割出來的。你每管理一個人，就需要跟他溝通。你要管理很多人，就是要很多時間溝通。如果有太多要溝

那麼，你就太高估自己了，你會發覺你的管理能量會衰竭。哪怕你是超級撒亞人，或者是笛子魔童，你一天也只有 24 小時。你能夠分配給人的時間，永遠是從這 24 小時割出來的。你每管理一個人，就需要跟他溝通。你要管理很多人，就是要很多時間溝通。如果有太多要溝通的人的話，你不僅會用光你一天所有時間，同時每人都會分得很薄，薄到那些人覺得你根本無心跟他們說話，無心跟他們合作，最終的結果就是所有事情都做得不好，所有事情都不滿意。而你已很努力一天工作 16 小時了。

那就是管理能量衰竭。

所謂管理能力，就是你能夠同時直接指揮，溝通，而保持那人能有效地工作的人數。經驗是，一個人能同時管理 7 個人，就已經很了不起了。其實人能管理的人數，比你想像中要少。我給個標準：大部分人的管理力，最多只能夠有效管理兩個人。

如果你手上有多過你管理能力的人，需要管理，你應該形成金字塔：視乎你的人數，把人編成小隊，然後他們底下再編成更小的隊。例如你有 10 個人要管理，建議你選兩個大隊長，編成兩個 5 人大隊；每個大隊長管兩個二人小隊，再分配他們的職能。這樣，你內部就只管兩個大隊長。最底下的人做的事情，你應該命令大隊長去指揮小隊長，小隊長再指揮那個人，而不是親自去指揮。

在你很有信心能管更多人之前，緊守這個「每人只管兩人」的原則，這樣，即使是管理能力平庸的大家都可以結成一個有效的團隊。

往往從領導者，淪為「統治者」，就是去到根本失去了團結的能力，也不去做領導這個行為。單純用命令，用威脅，用強迫。用這樣的方式，才能夠勉強把組織維持下來，這樣當然團結程度是零了。

李天朗:
有點像ptt說saber那篇，改掉ACG術語、重點由兩個壓縮成一個

領導者的責任：團結被領導的人

領導者的責任，就是「團結被領導的人」。

這篇文章就是這樣，把結論說在第一句，因為這一句實在是太重要。如果不放在第一句，大家就很容易被其他東西引走，以為這文章說的是其他東西，所以請重複看完第一句，這是這篇文章的結論。甚至說，如果你已認同這就是答案，你不需要看下去。

要這樣說的原因，在於領導者的責任太多，領導者其實就是「做所有團隊裡沒有人做的事的人」，上至決策，指揮，提升士氣，維持補給，下至所有基層的工作。舉例來說，一個小公司的老闆，沒錢請人倒垃圾，所以他應該做些甚麼？就是自己去倒垃圾。

無論是多大的組織，從足球隊，小企業，去到大企業，整個國家，每個群體都有人願意負責某個部份。剩下的，全都是領導者的事情。

因此談及領導者的責任時，大家容易把其中一個領導的事情，當成最重要的。比方說，認為領導者最需要做出明智的戰略，認為領導者最需要有錢，認為領導者要勤力，認為領導者要清廉等。並不是說領導者並不需要這樣，這些東西，每一個都重要而且致命，但當中最致命，最重要的是甚麼？

其他事情就像手腳肝腎心臟一樣重要，但沒手再不方便也不會立即死亡，即使心臟有問題，還是有辦法可以移植，去不到腦袋那樣完全不可代替。而「團結被領導的人」就像腦袋，沒有任何一點比這點更重要。

領導者無法團結被領導的人，就算決策再明智，底下的人也不服，陽奉陰違甚至刻意妨礙。再清廉，底下的人也沒有被感動而以權謀私。再勤力，底下的人也欠缺勤力。

而再徹底一點說，底下的群體內鬥和分裂，甚至土崩瓦解，領導者就像是群體的黏著劑，就算是完全同一群人，領導者的品質決定了這群人的體質。不好的領導者帶著一群驕傲的優質人才，反而會因為誰都不服誰而走向內鬨。

我們常常說華人不團結，但這句其實是本末倒置的，會導致這情況，是站在應是領導位置的人，令被領導的人團結失敗了。當大家根本不同意領導者，不服領導者，不信任領導者，討厭和鄙視領導者，這樣怎麼可能團結呢？人不可能為團結而團結，人只會為覺得值得的東西而團結。

去到最後，往往從領導者，淪為「統治者」，就是去到根本失去了團結的能力，也不去做領導這個行為。單純

去到最後，往往從領導者，淪為「統治者」，就是去到根本失去了團結的能力，也不去做領導這個行為。單純用命令，用威脅，用強迫。例如用員工不跟你打工，就沒飯吃，結果再討厭你也必須幫你打工，用這樣的方式，才能夠勉強把組織維持下來，這樣當然團結程度是零了，因為員工隨時都想離開，他們只是無法離開，再跟他們談團結，當然是徒然。

人類歷史去到今天為止，並沒有任何領導者，能夠有辦法，令所有人都團結，令所有人都心服。但是領導者之間還是有品質的分別，就是他底下的人，因為「心服」而團結的比例多，還是因為接受而「屈服」的人比例多。前者比例越高，就是越成功的領導者。

領導跟統治的關係，就是太陽與北風的關係，雖然北風與和太陽，目標都是一樣，就是讓別人脫下衣服。北風的方法是強迫，但會引起對方的對抗，北風需要更大的力量強行把衣服吹走。而太陽的方法是製造氣氛環境出來，令對方自願把衣服脫下來，同一個目標，可以有完全不同的實現方法。

去到國家的總統時，也是是完全一樣的，這點的優劣，是之後所有其他事情的基礎。而這，其實是很看領導者本身，對於自己所領導的人，是否有一個全面的體認。先團結自己的團隊，再團結自己的支持者，進而試圖團結整個國家的人，沒可能完全做好，但領導者必須清楚，這才是最重要的責任。

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 C_Chat
標題 Re: [型月] "亞瑟不懂人心"真的是不列顛滅亡原因?
時間 Sat Jul 18 15:31:14 2015
───────────────────────────────────────

※ 引述《s386644187 (痕風幻滅)》之銘言：
: 以騎士道精神為榜樣，一個無私為國的王為榜樣，正確的治理國家，正確的引導人民，這
: 樣的國家怎麼輕易就崩潰。用亞瑟王不懂人心這種理由其實十分牽強
: 阿瓦隆之庭的說法就合理多了又符合型月世界觀
: 國家的崩潰是一開始就注定的，因為不列顛是當時世界上最後的神秘，蓋亞為了生存就必
: 須滅了不列顛，所以和吾王一‧點‧關‧系‧都‧沒‧有
: 三王會談也是過於貶低呆毛，當時蘑菇和老虛約好要讓呆毛在三王會談被打臉一次，細節
: 讓老虛發揮，結果發揮過頭了

我很簡單的告訴你, 領導者的責任, 其實總歸只有兩個:

「團結被你領導的人」
「讓組織生存下去」

不論你是一個足球隊的隊長, 企業的老闆, 國家的總統.
你都是在做這樣的事情.

不論你其他方面做得多好, 只要這點你失敗了, 你就失敗了. 不論你為
你的團隊帶來勝利, 富裕, 或者正義, 你只要不能讓底下的人團結, 作
為一個領導者你就失敗了. 你可能是成功的將領, 那就打贏一場仗, 你
是成功的商人, 那就令大家賺到錢, 或者你會成為一個正義之士, 英雄
, 好人.

但團結不了底下的人, 就是失敗的領導者. 你其他功業和優點, 和領導
力都是分開的. 你用甚麼形式和想法去領導, 都沒有問題, 你要達成這
兩點才是及格, 同時達成, 不是「或」.

無私, 正確, 這只是一個潔身自愛的清官, 可能進而是一個聖人, 但不
是領導者. 因為團結本身往往, 並不一定建立在正確之上.

人類要求的並不是無私, 而是全私, 能夠讓這世界完全依自己所想的運
作和發生, 讓全世界每一個人都愛自己, 讓每天都快樂, 這些都是全私
, 但是除非你活在自己的夢中, 否則全私在現實是不可能實現的. 每一
個人全私之間的平衡, 就是公平正義.

但公平正義的維持, 在於人的付出也就是犧牲, 聖人之所以是聖人, 是
因為這種犧牲本來就是不合理, 偉大, 高尚的. 而聖人本身正是非人的
, 因為人有自己的所有欲望以及全私的想法, 高尚會偶然存在, 但如果
變成常態, 那已經是一種「非人」. 所以現代的國家都建立在法治而非
人治上, 因為人治的正義, 在於要求為王者無私而高潔, 這其實是不合
理, 非人的要求, 即使阿瑟王做到了, 她也很難要求跟隨她的人以及她
的繼承者全部做到.

因此, 她建立的是一個無法持續, 擴張, 而且會慢慢衰敗的模型. 阿瑟
王所建立的其實跟中華王朝的聖人政治, 問題是完全一樣的, 就是創造
了一種只有聖人才能夠治國的體制, 但卻沒有辦法令每個權力者變成聖
人. 甚至根本不存在聖人, 只有一群只自以為是聖人的人.

阿瑟王的騎士精神, 是國家重要的精神, 但不可能只靠騎士精神, 就令
國家維持下去. 因此, 她的治理宏觀上並不「正確」.

說不懂人心, 就是說單純要求所有變得高潔, 道德治國, 這件事就是否
認人類先天的卑微, 自私, 欲望與腐敗. 這些並不一定是邪惡, 作為一
個領導者, 所有的情感, 包括貪欲, 異性對自己的愛情, 妄想, 這一切
都是要運用的, 因為團結與生存才是領導者的第一要務, 把任何事情放
在這之上都是錯誤的.

但要記著的是, 在資源有限之下, 人類往往無法實施理想的體制, 阿瓦
隆內憂外患之下, 很可能只有兩個可能性, 第一個是一個聖王領導所有
人渡過危機, 但是最終還是倒下. 第二個是聖王不存在, 也沒有代替的
領導者, 結果直接隊下. 那就是客觀條件上的不足了. 那只能說她沒有
全責, 卻不能說她的方法就是對的.

而且這世界也沒實驗出甚麼真的「對」的方法, 我們每一個體制和理念
, 到最後總是被證明是有漏洞的, 我們現在所有的國家, 都會在某一天
滅亡, 而這往往是價值觀或體制上的弱點去到極端的結果. 故此, 她是
錯, 但只是錯的其中一種, 而不是只有她在錯, 每一個領導者, 每個王
道, 都只是在有限的時空和資源背景下, 做到最好, 沒有人是不會犯錯
的, 也未曾出現過完美的王道.

--

光輝歲月 - 你覺得我做 RPG 會有甚麼劇情?

想要知道下去的話點個 like 跟進看看

而且這世界也沒實驗出甚麼真的「對」的方法, 我們每一個體制和理念
, 到最後總是被證明是有漏洞的, 我們現在所有的國家, 都會在某一天
滅亡, 而這往往是價值觀或體制上的弱點去到極端的結果. 故此, 她是
錯, 但只是錯的其中一種, 而不是只有她在錯, 每一個領導者, 每個王
道, 都只是在有限的時空和資源背景下, 做到最好, 沒有人是不會犯錯
的, 也未曾出現過完美的王道.

--

追隨者的責任，就是把視野，盡可能放遠一點，盡可能看到自己職位以外的事情。你看得越遠，能判斷的東西就越多，而也越明白整個局勢你應該做些甚麼。而不是被意識形態或者一些短視的事情所操縱。

Wing Ho Kai:
令我諗起 杜拉克所稱的有效的執行者。 就是一個崗位的執行者也應有一種思維 即是 如何有效管理作為其工作核心指標。 換句話說 這個組織也當是一個學習型組織 鬱能夠不斷適應環境而生存下來。

追隨者的責任，不是被動的服從

作者：chenglap

忘了在哪裡聽到過這樣的話：

這世界有兩種方式散佈光，一種是燃亮燭火，另一種，是用鏡反射它。前面是領導者做的事情，後面是追隨者做的事情。

我之前寫過一篇文章叫〈領導者的責任〉，指出團結被領導的人，就是領導者的責任，那麼，當被領導的「追隨者」，是否就可以甚麼都不做，等待一個領導出現就可以了？並不是這樣。阿里士多德說過，「如果你當不了一個好的追隨者，你就當不了一個好的領導者」。

先不論追隨者與領導者的關係，阿里士多德認為，追隨者，也是有好壞之分的。我們這邊很多人知道領導能力重要，也就是Leadership，卻很少人有人談，這世界上也有一種能力叫追隨能力，followership。是的，追隨本身也是一種學問，一種能力。

領導者避免了組織崩潰，事情失敗。追隨者決定了任務的實行，以及保證不偏離領導者的方向，追隨者決定了事情是否成功。只有好的領導者，而沒有好的追隨者，就會變成領導者不斷力挽狂瀾避開失敗，追隨者卻也沒有進展而不成功。事情就會陷入不湯不水的膠著狀態。

華人傳統對組織的理解是「倫理」，把家庭的一套，放在任何組織上，從國家去到公司都一樣。老闆與員工，政府與人民，甚至是國家對地方，都幻想成父母對子女。在這種家庭倫理下，往往走向「服從」，而把服從當成被領導者的最佳態度。因為只理解被動的服從，而不是主動的追隨，所以學習怎樣當一個好的追隨者，就變成了一個缺口。沒甚麼人告訴你，當追隨者應該做些甚麼。

所以，要怎樣才是好的追隨者？

其實領導者和追隨者，大家都是平等地參與，去完成一件事，彼此都是那件事情的參與者，大家只是因為才能不同，而在事情中站在不同的位置。就像大海中一隻船，操帆手和掌舵的人，只是角色的不同，但同樣重要。只要有人做不好自己的職責，就是危害其他人的生命。領導者之所以在領導，是因為他領導更能團結組織，追隨者之所以追隨，是因為他做自己的職位比領導對團隊更有效益。

所以，不是論資排輩，不是地位高低，更不是父母子女君臣，而是分工。大家是在負責一個工作。

所以追隨者第一件事該理解的，是自己在整個工作裡頭，該做的是甚麼。的確要看到整個局勢並不是人人都有的能力。但就像船一樣，如果你只看到自己的職位，自己的部份，只認識自己的工作，不認識目標是安全駛到目的地，那在船穿了一個大洞時，你堅持你是醫生不是工匠，而不盡力去補這個洞，這艘船還是會沉，不會因為你職責不在此，就不會沉下去。

這種船穿洞都不補，看起來很愚蠢，但是現實中，很多人都只看到自己的位置，而只認知到自己該做好職位所給予的責任。而看不到事情的全貌，不擴張自己的眼界，那他們的組織也會像上面那艘船一樣，因為破洞沒有人修補而沉掉。故好的追隨者，重視組織的目標，而不是自己的位置。

再者，追隨者應明白自己在分工中的角色。你永遠要思考的是，為何要你的存在，你做好這工作對事情有甚麼幫助，你做不好這工作對事情有甚麼損害？無腦的重複一個工作，只是把事情「做完」，將自己能做到的幫助擴張到最大，把損害控制到最少，才是把事情「做好」。

最後，就是要理解包括領導者內的其他人在分工中的角色。因為當你理解到大家是合作做一件事情時，總是在分享有限的資源，你理解自己的重要性，自然會想要更多的資源把事情做好。但是如果你只是無止境的要求自己的事情做得很好，那你很可能會弄走了其他人必須的資源，而對事情整體有害。

這也包括一些戰略或者方向上的調整，做得不好，就是追隨者之間互相在吵架，因為大家都覺得自己的重要，而不願意理解其他參與者，在資源卻有限，方向也只有一個下，整個目標變成了爭奪資源，事情也無從做好的話，就本末倒置了。這說穿了，就是因小失大，短視。但這個錯誤，大到國家層級也很常犯，去到像大日本帝國的海陸軍也經常犯這種錯誤而互相爭吵。

然後你會發覺，這三者都會結合出一個核心，那個核心是甚麼？是遠見。

其實，追隨者的責任，就是把視野，盡可能放遠一點，盡可能看到自己職位以外的事情。你看得越遠，能判斷的東西就越多，而也越明白整個局勢你應該做些甚麼。而不是被意識形態或者一些短視的事情所操縱。

這樣，你就能夠做到追隨者最終極的形態：當領導者因任何事情缺席時，你的視野已可以讓你嘗試站出來，成為新的領導者，因為你的視野應和領導者沒有分別。接下來的，就是回到領導者的責任：怎樣團結之前是你同事的其他追隨者了。

組織，就因此而完整，生生不息。

作者：chenglap

說穿了管理學就是怎樣用庸才的學問

出師表裡諸葛亮說，親賢臣，遠小人，此先漢之所以興隆也。親小人，遠賢臣，此後漢之所以傾頹也。

因為被強迫讀過的原因。這段課文應該是我們都有印象的。我們一直都說，當一個管理者或者領導者，皆要遠離小人。

我們看這段時，有一點意思，是經常被忽略的。就是諸葛亮叫的，是劉禪去親賢臣，遠小人。並不是說，用賢臣，殺小人。這意味著甚麼？這意味著不論賢臣還是小人，都是部下，他們總是在組織裡面存在。像國家那麼大的組織，一定有較好的人和較差的人，良莠不齊，但是這些人都是組織的一部分。

作為一個領導者，你得接受你的團隊裡，就是有人格與能力都不同的人。無疑，能力好，人格好的賢臣，是人人都想要的。但是同時，有些人品格低劣，但是性價比尚可甚至不錯，你還是想留在團隊裡。有些人則是有特殊存在價值，例如雖然無能性格也不好，但是卻有家族人脈，或者是漂亮的花瓶，已經沒用但基於道義而留下來的老員工，甚至是因為行為令人討厭而反使其他人團結的鯰魚。你的團隊裡總不可能只有賢臣。

親賢臣，遠小人，講的並不是消滅小人，而是怎樣將每人放在他應有的位置上，發揮他應有的影響力。人才固然哪裡都好，但所謂制度，就是讓小人、惡人、壞人、庸人，都可以發揮價值的強大工具。

而制度分為內外兩層，一種是外在的制度，就是那些明文的原則，包括員工規則，指引，或者各項的職能。但除此之外，其實你自己作為領導者，待人的原則，也是一種制度，是一種內在的制度，即使沒有寫明。但是你的行為模式、原則，習慣，員工們是會看得到的。不論賢臣還是小人，他們也會不斷去理解，試探你，根據你的反應，去決定他們的行為。

賢臣與小人，以及每一個人，從入職的一天開始，都會在你面前，不斷試探你是一個怎樣的領導者。從中學習你的性格，你那個內在的制度。

比方說，賢臣會給你分析，看你有沒有用心理解他的分析，答出一些有意義的答案。如果你表達得沒有反應，漠不關心，他會漸漸覺得你並不是大將之才，而減少對你付出的心力。賢臣會叫你去團結團隊，叫你建立互相信任，減少互相指責與懷疑，而你如果沒對這件事產生反應，甚至逆行倒施，不久之後，他們就會慢慢變得沉默，不再說話，在團隊中變得不重要，他們是人才但心已不在你那處。

比方說，賢臣會給你分析，看你有沒有用心理解他的分析，答出一些有意義的答案。如果你表達得沒有反應，漠不關心，他會漸漸覺得你並不是大將之才，而減少對你付出的心力。賢臣會叫你去團結團隊，叫你建立互相信任，減少互相指責與懷疑，而你如果沒對這件事產生反應，甚至逆行倒施，不久之後，他們就會慢慢變得沉默，不再說話，在團隊中變得不重要，他們是人才但心已不在你那處。

同理，小人一開始也不理解你。他也會試探你，例如到處說其他成員的壞話，散佈各種疑雲或不信任。也會去替你樹敵，引來敵人後，跟你說另一套，看你會否不分青紅皂白去支持他。他們會不斷的讚美你，跟你顯得親密，促進你重視其感情關係多過公事關係。如果發覺對你有效，他們就會變本加厲。

而更多人是介乎兩者之間的人，他們兩者都會做一點點，其實他們也沒有很清楚的方向，只是想知道作為領導者的人，是怎樣的人，就會慢慢被你的作風和行動方式同化，而變成小人或者賢臣。這些多數出在剛畢業不久的年輕人身上。所以他們跟了個好老闆，就會變成賢臣，跟了個壞老闆，也會變成小人。

總括而言，賢臣與人競爭的方式，是幫你解決問題，以把事情做好去表現；小人競爭的方式，是製造問題，並使你討厭更多人。如果一個團隊，大家互相不喜歡的人是競爭把事情做好，企業就會壯大。而如果他們把能量放在流言，中傷，各種辦公室政治上，企業就會弱化。而到頭來決定的，還是你自己，你在鼓勵哪一種行為，否定哪一種行為？

了解你團隊成員的個性和特質，然後決定怎樣用。小人不能用嗎？小人可以用的，但是你不需要聽他的瘋言瘋語，或者人事方面的意見，也不需要被他影響決策，最重要的是告訴他，你想得到更多的認同和獎勵，是把你手上的任務做好，而不是怎樣去攻擊中傷其他人。這樣，小人也會知道，對你講壞話是沒有用的，也會考慮把事情做好，或者離開團隊。而賢臣也會對你更為忠誠。故此，到頭來重點不是有多少小人，而是，你自己對小人的態度是如何。

傳銷

留名